\section{Введение}

\tab В контексте данной работы под верификацией будем иметь ввиду функциональную верификацию, то есть проверку соответствия имплементации логической схемы её спецификации. Имплементация, как правило, представляет RTL-код (Register Transfer Level). Спецификация написана на естественном (используемом людьми) языке, поэтому для верификации устройства её необходимо интерпретировать, то есть переписать в компьютерный код так, чтобы тем или иным способом выразить архитектурное намерение. Обратим внимание, что под функциональной верификацией мы понимаем не только динамические методы, но и статические (такие как формальная верификация).

Выделим некоторые вызовы функциональной верификации:

\begin{enumerate}
	\item Количество состояний системы.
	
	Как известно, сложность интегральных схем стремительно растёт\cite{moore}, но вместе с этим растёт и сложность их верификации. Более того, предполагается, что сложность верификации может расти экспоненциально по отношению к сложности устройства\cite{appr_and_chall}. Эта проблема становится еще более явной, если учесть, что различные верификационные активности занимают в среднем от 50\% до 70\% всего времени разработки проекта\cite{trends}. 
	
	\item С помощью функциональной верификации мы можем установить только существование ошибки, но не ее отсутствие. 
	
	Иначе говоря, отсутствует способ доказать полную корректность работы устройства. Частично это следствие из предыдущей проблемы: с ростом числа логических элементов становится невозможным проверить все возможные состояния системы за ограниченное время. Важно и то, что сама спецификация и/или её интерпретация может иметь множество недостатков: она может быть неоднозначной, неполной или вовсе неправильной. 
	 
	Проблему установления корректности функционирования системы в какой-то мере решает сбор покрытия. Верификационное покрытие --- это особая метрика, необходимая для оценки проверенного функционала относительно всего требуемого. Иначе говоря, покрытие оценивает прогресс и качество верификации. Следует отметить, что стопроцентное покрытие не гарантирует нам полной корректности работы проверяемого устройства. Например, в случае ошибки в спецификации или неполного верификационного плана все тесты могут проходить со стопроцентным покрытием, но устройство может содержать ошибки. Таким образом, информативным для нас является только неполное покрытие, так как оно указывает на части модуля, которые точно не проверялись.
	
	\item Верификация должна выявлять ошибки как можно раньше. 
	
	Установлено, что с каждым последующим этапом разработки СнК стоимость исправления ошибки увеличивается. Основные финансовые потери возникают из-за задержки времени выпуска продукта относительно наиболее благоприятного окна возможностей на рынке (market window)\cite{applied_formal}. Найти причину и устранить ошибку на ранних этапах разработки занимает значительно меньше времени, чем на этапах, более близких к отправке проекта на фабрику для печати.  
\end{enumerate}

Современные методы верификации можно поделить на динамические и статические методы; при этом из этих методов нельзя однозначно выделить наилучший. Их эффективность и даже применимость сильно зависят от характеристик проверяемого устройства, поэтому возникает потребность в изучении их применимости, качества и скорости по отношению к сложности и характерным особенностям проверяемой системы. 

В связи с ростом популярности машинного обучения и активным развитием этой сферы сейчас с каждым годом растет потребность в графических картах общего назначения (GPGPU). Одним из ключевых компонентов графических карт является подсистема памяти, в частности, кэш второго уровня (L2 кэш). Основной сложностью верификации кэша является крайне большое количество состояний, которые может принять система.

\subsection{Цель работы}

Целью данной работы является изучение методов формальной верификации, трасс и методов, основанных на симуляции; исследование их применимости и эффективности в контексте кэша второго уровня GPGPU, а также сравнение этих методов.
