\section{Формальная верификация}

\tab Формальная верификация относится к статическим методам верификации, то есть проверка корректности функционирования устройства производится без фактического запуска RTL-кода и моделирования его поведения во времени. Вместо этого к модели применяются формальные (математические) методы, с помощью которых доказывается, что устройство удовлетворяет (или не удовлетворяет) заданным в спецификации требованиям

\subsection{Базовые принципы работы}

\tab Основой формальной верификации является алгоритм проверки модели (model checking algorithm)\cite{formal_roadmap}. На вход этот алгоритм принимает проверяемую модель и формальную спецификацию, выраженную в виде темпоральных свойств. На выход алгоритм подаёт один из двух результатов: либо подтверждение того, что модель удовлетворяет спецификации, либо контрпример в случае нарушения свойства. Контрпример представляет собой временную диаграмму (вейвформу), демонстрирующую, каким образом происходит нарушение спецификации.

Кратко опишем алгоритм проверки модели при условии, что мы имеем формальное свойство $\phi$ и RTL-модуль $M$: 
\begin{enumerate}
    \item Создаем проверяющий автомат для $\neg \phi$.
    \item Извлекаем из $M$ конечный автомат $J$.
    \item Считаем произведение $J$ и $\phi$.
    \item Если произведение содержит какой-либо путь (то есть оно не пусто), то мы установили, что $M$ содержит путь, который удовлетворяет $\neg \phi$, и, следовательно, опровергает $\phi$. Таким образом, можно сообщить о наличии ошибки, а в качестве контрпримера привести найденный путь.
    \item Если произведение пусто, то считаем, что $M$ удовлетворяет $\phi$.
\end{enumerate}

Умножение вместе с проверкой на пустоту линейно относительно размеров автомата модели и проверяющего автомата. В связи с этим свойства, как правило, имеют небольшой размер, а более крупные свойства при возможности принято разбивать на несколько мелких во избежание роста сложности. 

Таким образом, основную нагрузку представляет размер извлечённого из модели конечного автомата. Рассмотрим некоторые особенности, которые могут значительно влиять на сложность устройства: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Последовательная логика} дает сильное усложнение за счет резкого роста количества состояний Например, для FIFO шириной $W$ и глубиной $D$ количество возможных состояний после сброса $N = 2^{W \cdot D}$. К тому же, усложняется запись временного свойства, что ведёт к более долгой разработке утверждений и усложнению проверяющего автомата. 
    \item \textbf{Транспортировка данных} подразумевает наличие широких шин, очередей, памяти и др., что увеличивает сложность устройства.
    \item Для \textbf{трансформации данных} справедлив вывод из предыдущего пункта, но в то же время размер итогового конечного автомата увеличивается за счёт вычислений между битами данных.
    \item \textbf{Параметры} усложняют доказательство двумя путями. Во-первых, для каждого набора параметров нужен свой прогон утверждений, поэтому суммарное количество доказываемых свойств растет (особенно если параметр --- это не бинарная величина). Во-вторых, значение параметра может влиять на время, требуемое для доказательства, например, в случае FIFO с параметризованной глубиной.
\end{itemize}

При попытке применить формальную верификацию на практике можно очень быстро столкнуться с проблемой комбинаторного взрыва --- стремительного роста времени, затрачиваемого алгоритмом, при увеличении сложности устройства. 

\subsection{Проблема комбинаторного взрыва}

Полностью решить проблему комбинаторного взрыва невозможно: в худшем случае сложность извлечённого из модуля конечного автомата будет расти экспоненциально от сложности самого модуля. Тем не менее, существует ряд решений, которые существенно упрощают представление конечного автомата\cite{state_exp_prob}. Рассмотрим наиболее популярные сейчас. 

\subsubsection{Бинарная диаграмма решений}

BDD (Binary Decision Diagram) --- это компактное каноническое представление булевых функций. Отметим, что, так как это представление каноническое (то есть такое, что для любых двух функционально эквивалентных функций оно будет одинаковым), его также используют и в проверке эквивалентности (Equivalence Checking).

Именно использование BDD вывело формальную верификацию в ряды практически применимых методов. Первые исследования показывали, что формальную верификацию можно применять для систем, содержащих вплоть до $10^{20}$ состояний\cite{states_and_beyond}, что на тот момент считалось недостижимым с использованием более классических методов. 

Для BDD фундаментальной является теорема разложения Шэннона, которая гласит, что любую булеву функцию $f(x_1, x_2, ..., x_k)$ от переменных $x_1, x_2, ..., x_k$ мы можем представить в виде $f(x_1, x_2, ..., x_k) = (x_1 \land f_{x_1=1}) \lor (\neg x_1 \land f_{x_1=0})$. Последовательно применяя эту теорему к логике, описывающей проверяемую модель, можем получить конечный автомат в виде дерева решений. Каждый узел этого дерева представляет булеву функцию поддерева этого узла. 

Последовательность, в которой мы выбираем переменные для разложения Шэннона, называется порядком переменных. При этом такое дерево решений называется упорядоченным, то есть различные переменные появляются в одном и том же порядке во всех путях от корневого узла графа до одной из терминальных вершин. 

Некоторые узлы дерева решений могут выражать одну и ту же функцию. Пользуясь ацикличностью графа, можем использовать два правила для упрощения дерева:
\begin{enumerate}
    \item Если два узла представляют одну и ту же функцию, то есть, они изоморфны, то производим их слияние.
    \item Если у узла два изоморфных потомка, то удаляем узел.
\end{enumerate} 

BDD можно строить и для последовательной логики. В таком случае, однако, вначале требуется преобразовать логику в булеву функцию путём введения дополнительных переменных для хранения текущего и следующего значений для каждого триггера в системе. 

Таким образом, мы получаем сокращенное упорядоченное бинарную диаграмму решений, или же СУБДР (ROBDD). Чаще всего под термином BDD подразумевают именно эту форму. 

Тем не менее, основным ограничением в использовании BDD все еще является размер. Хотя BDD и является более компактной формой записи булевых функций, она не устраняет проблему комбинаторного взрыва, а лишь смягчает её. К тому же, размер может сильно зависеть от порядка выбора переменных; в худшем случае --- экспоненциально, а алгоритмы поиска наилучшего упорядочивания сами по себе могут быть сложными. 

\subsubsection{Задача выполнимости булевых формул}

Как было показано ранее, доказательство на основе BDD может затрачивать огромное количество ресурсов. В то же время, для нахождения контрпримера к свойству нам необязательно выражать конечный автомат модели полностью. Обычно мы ожидаем, что свойство может быть нарушено в течение $n$ первых тактов, поэтому нам достаточно просто развернуть конечный автомат до этого предела.

В таком случае проблему нахождения контрпримера можно свести к задаче выполнимости булевых формул (SAT-задаче)\cite{formal_roadmap}\cite{sat_formal}. Действительно, пусть у нас есть первоначальное состояние $I$ и свойство $P$. Введем свойство $\phi = \neg P$, а также функцию смены состояний $C$. Наша задача --- установить, можем ли мы найти след длины $n$ такой, что удовлетворяется $\phi$. 

Для $n=1$ проблема тривиальна: нам нужно установить, что изначальное состояние не противоречит спецификации, а это должно гарантироваться предположениями о системе. 

Пусть $n = 2$. Создадим свойство-свидетеля $\phi$ --- $Z$, то есть свойство, описывающее все возможные пути длины $2$, при которых удовлетворяется $\phi$. Тогда нам нужно решить SAT-проблему для следующей формулы:

$$I \land C^1 \land Z^1$$

Далее пусть $n = 3$. Снова "разворачиваем" $\;$ конечный автомат, и получаем SAT-проблему для:

$$I \land C^1 \land C^2 \land Z^2$$

Таким образом, мы можем быстро найти контрпример. Следует также отметить, что SAT-решатели используются не только для нахождения контрпримеров, но и для доказательства корректности работы системы. Существует ряд случаев, когда методы, использующие BDD, принципиально неприменимы. В таком случае мы можем доказать свойство \textbf{ограниченно}, то есть только для первых нескольких тактов. Несмотря на то, что инструмент верификации не даст однозначного ответа, если свойство справедливо для числа тактов, в 2-3 раза превосходящих глубину системы, то можно считать свойство справедливым в целом\cite{bounded}.

Преимуществом данного подхода является существенное технологическое развитие в сфере SAT-решателей. Из-за распространённости проблемы она была глубоко изучена, и было выведено множество оптимизаций по её решению, в связи с чем современные SAT-решатели являются исключительно быстрыми. 

\subsubsection{Редукция конуса влияния}

\tab COI (Cone of Influence, конус влияния)\cite{formal_verif} --- это множество входных сигналов, комбинационной логики и регистров, которые \textit{структурно} влияют на результат утверждения. Часто COI покрывает только часть всего модуля, то есть какие-то части блока никак не влияют на доказательство свойства. В таком случае мы можем извлечь из системы только релевантные компоненты и построить редуцированный конечный автомат. Очевидно, что если свойство справедливо для такого редуцированного автомата, то оно справедливо и для всей системы. 

\subsection{Покрытие}

\tab Формальное покрытие\cite{formal_coverage} принципиально отличается от покрытия в симуляции. При применении формальных методов устройство проверяется исчерпывающе, то есть проверяются все возможные комбинации входных данных одновременно, включая труднодостижимые в симуляции угловые случаи. Тем не менее, возникает другая проблема: если в симуляции мы могли недостаточно разнообразить данные, то в формальной верификации мы можем использовать лишние предположения, которые сделают все наши проверки бесполезными. Более того, требуется способ как-то оценить полноту набора проверяемых свойств, то есть какую часть устройства проверяют. 

Для решения первой проблемы используется стимульное покрытие (stimuli coverage). При данном виде покрытия утверждения игнорируются, а значение имеют только предположения. При сборе этого покрытия проверяется, что любые легальные значения переменных могут быть достигнуты хоть при каком-то вводе, то есть блок не чрезмерно ограничен.

Для второй проблемы собирается покрытие проверок (checker coverage). Оно основывается на проверенных (как ограниченно, так и неограниченно) утверждениях и подразделяется на два типа: COI и Proof Core. Как уже было сказано ранее, COI --- это структурно важная для утверждения логика. Proof Core (ядро доказательства) --- это минимальное множество состояний, необходимое для доказательства утверждения. Покрытие проверок для обоих типов является объединением соответствующих метрик для всех проверяемых утверждений. 

% \subsection{Ключевые особенности}

% Определить однозначный размер, с которым может работать инструмент формальной верификации практически невозможно. В основном проблема упирается в вычислительные ресурсы 

% \subsection{Практическая проверка применимости}

% Одной из целей данной работы является проверка применимости различных методов верификации. В отличие от симуляции, формальная верификация крайне чувствительна к размерам проверяемой системы, поэтому поставленная задача почти полностью сводится к практическому изучению максимальной сложности модели, с которой может работать инструмент формальной верификации.

% Разумеется, однозначно определить предельный размер модуля невозможно. Тривиальные свойства, наподобие проверки valid-ready handshake, будут быстро доказываться и для очень сложных систем за счет маленького конуса влияния. Также на скорость прохождения доказательства влияют оптимизации, используемые в инструменте формальной верификации, сложность свойства, вычислительная мощность и др. Тем не менее, мы можем попробовать рассмотреть какую-то типовую ситуацию.

% Так как найти контрпример или доказать свойство ограниченно значительно легче, чем доказать его полностью с построением BDD, то поставим две задачи: 1) выяснить максимальный предел состояний, с которым инструмент формальной верификации может выдать однозначный, неограниченный ответ и 2) выяснить зависимость числа тактов, для который справедливо свойство, от количеств состояний системы. 

% В качестве модуля для проверки была выбрана 1r1w память. В этом модуле практически отсутствует дополнительная логика, и основной нагрузкой является массив данных. В качестве пробного свойства было выбрано свойство read-after-write consistency, записанное с использованием сложных для проверки операторов throughout и [->1]. 

% \begin{lstlisting}
% property p_rdy;
%     logic [DATA_WIDTH-1:0] v_data;
%     logic [ADDR_WIDTH-1:0] v_addr;
%     @(posedge clk)
%     ((i_wr_en, v_data = i_wr_data, v_addr = i_wr_addr) ##1 
%         !wr_en throughout (i_rd_addr == v_addr)[->1])
%     |-> o_rd_data == v_data;
% endproperty
% \end{lstlisting}

% Для первой подзадачи получили следующие результаты: 
