\section{Используемые инструменты}

\subsection{JasperGold}

\tab JasperGold\cite{JASPER} --- это платформа для формальной верификации, представляющая собой набор приложений (Apps), каждое из которых соответствует определённой функции. Основным приложением JasperGold является FPV App (Formal Property Verification). Это приложение используется для доказательства свойств, нахождения контрпримеров, а также предоставляет интерфейс для отладки. 

Работу FPV поддерживает ансамбль движков, основанных на вариациях BDD или SAT алгоритмов. Движки могут работать со всеми свойствами одновременно, выборочно с некоторыми или только с одним свойством. Чаще всего применяется соревновательный подход: над одним и тем же свойством одновременно работают несколько движков, а JasperGold в процессе доказательства определяет наиболее эффективный из них. Вследствие этого он может динамически перераспределять ресурсы, отключать или включать движки, а также регулировать их параметры. 

Для измерения формального покрытия будет использоваться другое приложение --- COV App (Coverage). 

Также в дальнейшем нам понадобиться оценивать сложность рассматриваемых устройств. Для этого будем использовать статистику, предоставляемую JasperGold в процессе анализа DUT, в частности, будем рассматривать количество используемых триггеров и логических вентилей. 

\subsection{SystemVerilog Assertions (SVA)}

SystemVerilog Assertions --- это языковые конструкции SystemVerilog, представляющие собой темпоральный язык для записи свойств. 

Основой языка являются свойства. Свойство описывает поведение системы и может быть использовано как предположение, утверждение или спецификация покрытия в зависимости от используемой директивы: assume, assert и cover соответственно. Само по себе свойство никакого результата не производит. 

Рассмотрим подробнее три директивы и их поведение в контексте формальной верификации: 

\begin{itemize}
    \item assume() --- директива предположения, то есть свойства, которое будет ограничивать возможные состояния проверяемой системы. Инструмент формальной верификации считает предположение правдивым, как если бы оно было аксиомой, и в дальнейшем исследует только те пути, где все предположения справедливы. Чаще всего предположения --- это свойства, обусловленные внешними факторами (протоколы, подсоединяемые блоки и др.). 
    \item assert() --- утверждение. Утверждение --- это свойство, которое мы считаем всегда правдивым, и которое будет доказывать инструмент формальной верификации. 
    \item cover() --- это спецификация покрытия. Это свойство мы ожидаем быть справедливым хотя бы единожды. Оно играет одинаково важную роль с утверждением и является проверкой, что 1) блок способен достичь состояний, указанных в спецификации, и 2) своими предположениями мы не ограничили блок чрезмерно. 
\end{itemize}

